<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es111.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es111.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SHAIRE</h.title>
<h.author>M.RASHID</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1995</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es111.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 142-151.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;ASRI KA'SHIR SHAIRI / MZJHROOHF RASHID / LITREATURE&gt;</p>

<p>									0( 142 ) 1</p>

<p> منِ کامن  چھێِ اکھ ےِژٔھے نظم ۔ ریواےتی صوفےانٔ شأعری مقابلٔ چُھنٔ اَتھ 
نظمِ منز
کُنِ خاص قسمُک نویر نظرِ گژھان ۔</p>

<p>		ژھاراں.ژھاراں درْاےوسَے مَتِ
		ہے.ہے اَڈ وتِ ما گژھِ شام 
		اوسُکھ وَتِ.وَتِ اتھِ آہم کتِ
		ہے.ہے اَڈ وتِ ما گژھِ شام </p>

<p>	عازم سٔندی غزل پٔرِتھ چُھ محسُوس سپدان زِ سُ چُھ أکِس حدس تام
مُروجِ شعری فکر تٔ اظہار نِشِ انحراف کٔرِتھ پننین ذأتی تجربن شعرُک جامٔ تَمِ 
اندازٔ
ولان زِ سُ چُھ کےنژن جان شعرن ہُند خألِق بٔنِتھ پننِ شأعرانٔ شخصےتُک باس
دِوان ۔ سُ چُھ پننین احساسن تٔ جزبن تَمِ اَنمانٔچ زبان عطا کران زِ ےِم جزبٔ
تٔ احشاس چِھ محسُوس تٔ زندٔ پےکرن ہِندِس صُورتَس منز پَرن وألِس پننِ
مأری.منزرُک احساس دِوان ۔</p>

<p>		تِژھ تٔر ےِوان أس زِ رَتھ شِٹھہے رگن منز
		اکھ پرأنی چِٹھےا چأنی ےێتین دارِ مٔرٔم راتھ</p>

<p>		أچھ گاش ژٔہاں آےِ أچھن منز مێ بٔرٔ راتھ
		سۄے پرأنی سپار أس بدل پأٹھی پٔرٔم راتھ</p>

<p>		راتھ زُنٔ گاش وۆٹُم أدی سُ تاپس ترووُم
		واے تعبےر پرْژھاں دراس تٔ خابٔے رودُن
 </p>

<p>
									0( 143 ) 2</p>

<p>	عازم چُھنٔ زندگی ۂندِس حُسنس تےُوت پھلوا زِ تٔمی کےا آسِ نٔ عصری
مسلن ۂنز پےچیدگی دٔرمٔژ ۔ ےِ چُھ پَزر زِ سُ چُھ عام حالاتن منز حُسنس پَتھ 
دےوانٔ
تِ زندگی ہُند عاشق مگر باضے چِھ عصری زندگی ۂندی پُرآشوب حالات تٔمِس
تَمِ اندازٔ ویتراؤنی پیوان زِ زندگی متعلق تٔمی سُند رومأنی رٔوِےِ چُھ بدل رنگ
تٔ انہار رَٹان تٔ سُ چُھ زندگی ہِندین تارےک گوشن سننٔچ کوشش کران ۔</p>

<p>		گےُوڑ لاراں چُھ رہ مُسافےرن
		موڈ کأتےاہ چھ گاشدار وتن</p>

<p>		اکھ دماہ دَم ہےۆتُم تٔ لَتٔ.مۄنجِ گوس
		رخچِ وقتُک ژلان چھ تےز قدم</p>

<p>		کٔہندِس شہرس زُو زیتٔ جوش
		مےأنِس شہرس کۆل زۆر تاپھ</p>

<p>		لولچِ رنگ لِر ٹنگٔ بر درامٔتی
		پش پھٹی.مٔتی سوسٔ.رےمٔتی تالَو</p>

<p>
	ےِتھی شعر لیکھنُک مطلب چُھنٔ ہرگز ےِ زِ امِ قسمُک سونچ تٔ فکر
چُھ عزامنین غزلن منز ارتقأئی مٔنزِل پراوان ، بلکِ چُھ سُ خالٔے کُنِ وِز زندگی 
ۂندِس
اَتھ پاسَس سَنان تٔ اَمِ قسمٔکی شعر چِھ تخلیق سپدان ۔ کُلہم پأٹھی چُھ سُ 
رومانُک
 </p>

<p>									0( 144 ) 3</p>

<p>شأعر تٔ تٔمی سُند رومانی اندازٔ تٔ لب ولہجِ چِھ تٔمی سٔنز صیح پرْزنتھ</p>

<p>		پمپوش سپٔدی ژأنگی دولَس نارٔملر ؤتھی
		نِچِ گاڈٔ نژن کور تٔ کراماتھ سٔرٔم راتھ</p>

<p>	تٔھکِتھ ما آسِ پےومُت رأژ ۂندین زُلفٔ ژھاےن منز
	صُبح بےدار گژھِ پننین وُٹھن کُم.جار کر ےارو</p>

<p>	چشمن چُھ گژھان ےا مَتھ جانانٔ بُتھےک ہاوس
	مۄکتس چِھ کران امبر مستانٔ دلُک ماتم</p>

<p>	عازمن چِھ مٔنزی.مٔنزی طنزےِ فن.پارٔ تِ تخلیق کٔری.مٔتی ۔ اَتھ سِلسلس منز
چِھ تٔمی سٔنز مشہُور نظم  قصےدہ بٔ شان جم  ناو ہینس لاےق ۔ تٔمی سٔنز ےِ 
طنزےِ
نظم چھێِ رحمٰن.رأہی سٔنزِ نظمِ  معأفی نامٔ  کھۄتٔ جان نظم باسان ۔</p>

<p>		حرفن تہندین زُو قُربان
		مێے کۆشک بٔے چُھس نادان
 </p>

<p>									0( 145 ) 4</p>

<p>	غلام.نبی.خےال چُھ زِندٔ دِل تٔ حساس شأعر ۔ تٔمی سٔنز شأعرےِ منز چھێِ 
پرَن وألِس
زندگی ۂندین سنین وۄگنین تٔ دادین تٔ دگَن ۂنز ترجمأنی جاےِ.جاےِ نظرِ گژھان ۔
تٔمی سٔنزن اولین نظمن منز چھ شمع تٔ شأعر  اکھ اہم نظم گٔنزراونٔ ےِوان ےَتھ 
منز
سُ زندگی ۂندِ کرےچھرٔچ تٔ تلخی ۂنزٔ برجستٔ باوَتھ کران چُھ ۔ اَنِ نظمِ ہُند 
دأخلی لہجِ چُھ
قأبل تعریف ۔ اَتھ نظمِ منز چھ زندگی ۂندین متضاد پاسن ہُند پے تٔ نےب تِ 
مےلان تٔ شأعر سُند زندگی متعلق رٔوی.ےِ تِ چُھ پرَن وألِس وےۆد سپدان</p>

<p>
بێےِ اَستٔ اَستَے لُوس دۄہ     وۄگنےاے راتَس شانٔ تے
وَنٔ کَس وُمر وأژٔم وَنان     ےێمِ رأژ ہُند افسانٔ تے
ےِم کُلی تِ گٔے ہے بنگٔ ہی   شۆنگی جانٔ.ور الین اندر
خلوت چھ واشا ہےُو کڑان     تنہأےَو مُژرأوی بَر
کم گُلبدن خاکَس رلےاے       شُنی.ےاہ بنےاے کَم خانٔ تَے
سمسارٔ کِس اَتھ گردشَس   چھێےِ لٔگی سیٹھاہ جانانٔ تَے
کم ڈولِ ےێتِ ڈولاں وُچھَم    کَتھ مأنزِ ڈٔٹھٔم رَب گژھان
ےێمی نُور ےۆژھ ےێمی گاش مۆنگ  مندنین وُچھُم تَس شب گژھان</p>

<p>	اَمِ نظمِ پَتٔ چھ خےال وارےاہ نظمٔ لیکھان تٔ پننین رنگارنگ تجربن ۂنز
ژےنٔ.وَن دِوان ۔</p>

<p>	 بنی آدم  نظمِ منز چُھ شأعر زندگی ۂنز ماہۓژ پیٹھ غوروفکر کٔرِتھ ےتھ
نتیجس پیٹھ واتان زِ زندگی چھێِ ظلم تٔ جبر تٔ انسان چُھ بے.بس تٔ بی.کس ۔
ےِ نظم پَران.پَران چھێِ  اقبالٔنی (رح) نظم  روح ارضی آدم کا استقبال کرتے ہوئے 
ےاد پیوان
 
								0( 146 ) 5</p>

<p>	خےالٔنی نظم چَھنٔ اقبالنِ(رح) نظمِ ۂندی پأٹھی وۄمےزٔ بٔرٔژ ۔ خےالنِ اَتھ
نظمِ منز چھێِ زندگی اکھ بے.کراں سمندر ےَتھ نٔ کانہ بۆٹھ تٔ نٔ کانہ تار چُھ ۔ 
صرف
چِھ خطرات ۔ شأعر چُھ ےِم خطرات وُچھِتھ تٔ ژینُتھ راوان تٔ ہے.بُنگٔ گژھان ۔
تَس چھێِ زندگی ۂنز دٔے گژھان تٔ اَمِکی جامٔ نیبَر کڑنُک شوق چُھس گَنُن
ہیوان ۔</p>

<p>		زندگی لوے مێ آلو تٔ بٔ سپدُس موجُود
		أچھ زٔ مُژریم تٔ ژۄواپأری وُچھُم گاش
		دُور تاں کُنِ بٹھِ رۆس سمندر ڈےُوٹھُم</p>

<p>		ےور گژھنٔچ سۄ پٔتِم وِز ےێلِ واتیم أخٔر
		گردِ سٔتی آسِ ےِ دامن ژھۆنمُت ہا ےِ گومُت
		اَتھ اگر دِژ مێ دٔنَن نال خبر اۆر روزےا ؟
		پلون وُنی.کِ پیٹھٔے پےوند ہێرِ بۄن کَھسان
		کےا چُھنا جان بٔ لۆژراؤ برۆنہُے بوے پھێکین</p>

<p>	ےِ نظم چھێِ ہاوان زِ شأعر چُھنٔ برۆنہے سرٔکھرٔ کٔری.مٔتین موضُوعن مازان 
بلکِ
چُھ زندگی ۂندِس سمندرس منز ؤسِتھ تٔ ڈنگی دِتھ پنٔنی محسُوساتھ باوان ۔</p>

<p>	ڈاکٹر حامدی.کاشمےری چُھ خےالنین نظمن متعلق وَنان ۔
 </p>

<p>								0( 147 ) 6</p>

<p>	 باسان چُھ زِ شأعر چُھنٔ مُروجِ ےا معلُوم موضوعن ےا خےالَن نظماونٔچ کُوشِش
کران بلکِ چُھ سُ شأعرانٔ موضُوع زندگی ہِندیو تجربو تٔ حأری،ثاتو منزٔ لبان ۔
ےِ چُھ نارٔ رێہ ۂندی پأٹھی تٔمِس أندری.أندری رگِ.رگِ تےلان ۔ کٔڑرِ عزابٔ پتٔ
چِھ لفظن تٔ مُرژن ۂندی جامٔ ؤلِتھ تٔمِس ہَن.ہَن مےٹھٔ.راوان تٔ پرَن والین تِ
چُھ رُوحس مےچھَر پھےران </p>

<p>	 دۄنؤنی گُدرےو  نظمِ منز چُھ پَتھ کال پَسندی سٔتی.سٔتی أزی.کِ زمانُک
حال اوحال تٔ شِدتٔ سان پَرن وألی سُند ظۄن پانس کُن پِھران ، شأعر چُھنٔ زندگی 
ۂندِس پَتھ.کألی اسلُوبس مٔتی.مٔتی گژھان بلکِ چُھ تازٔترین صُورتِ.حآلٔچ زان تٔ 
عرفان
تھٔوِتھ اَتھ سرنٔچ کُوشِش تِ کران ۔ نظمِ منز چھ مادٔپرستی ۂنزِ ترقی ،قدرن
ۂندِس زوالس ، لول تٔ محبت انسأنی دل و دماغ منزٔ نےرنَس تٔ بێےِ کٔتین
سمأجی کےو فکری مَسلن تٔ تبدےلےن دل دِنٔ آمُت ۔ ہۓژ اعتبارٔ چھێِ نظم
غزلکس انہارس منز پےش سپٔزمٔژ ،</p>

<p>	پونسٔ کٔژتام زینی.ؤے ہێژ مٔلی    محبتا گۆژھ غریب آسٔنی گٔژھی
	بَس أتی چھاؤہو دۄہے ےاوُن      بارستماہ چھ ےار مشراوُن
	مےانِ دٔسی ژٔ تِ گےَکھ سیٹھاہ غمگےن چانِ دٔسی مێ تِ دِلَس قرارٔے روو
	صُبح پٔھلتھٔے چُھ دٔہ وۄتھاں سینَس   شام واتان ویوان چِھ اۆش تراوُن</p>

<p>	تٔ آٔکرس پیٹھ چھێِ نظم ےِ اندازٔ رٹان ۔</p>

<p>	زندگانی چُھ پاے آبس پیٹھ   واؤ رنگاہ ےِیَس تٔ نےریس ژۆک
 </p>

<p>								0( 148 ) 7</p>

<p>	کٔتی دلدار درْاے زےننِ دِل   مٔنزِلَس تام وَنتٔ کُس زَن پۆک</p>

<p>	شأعرس چھ زندگی ۂندِس سونتس موج تُلنُک ہاوس گنان تکےازِ تَس
چُھ ےێمِ کَتھِ ہُند شدید احساس زِ پگاہ گژھِ ےِ سونتھ تِ ہردٔ بُزی ۔</p>

<p>	دۄن گرین توتِ سونتٔ کال سرو   وُچھزِ پگہے ےِ باغ کِتھٔ کٔنی ہۆکھ
	کألی سورُے تٔمِس چُھ لُہراوُن     بارٔ ستماہ چھ ےار مشراوُن</p>

<p> خابن ہندی سراب  نظمِ منز چُھ خوف ، حأرتھ تٔ کھوژٔناون وول ماحول
تٔ فضا وۄتلان ۔ نظمِ ہُند کِردار چُھ وندٔ رأژ منز گوےٹے سُند  فاوسٹ  پٔرِتھ
أندی.پٔکھِس نظر تراوان تٔ ماحول چُھس ہۆندُر تٔ خَوفناک باسان ۔ تٔمِس چُھ
أتھی حالَس منز پنُن محبُوب ےاد پیوان تٔ تٔمی سٔندِس وجُودس متعلق چُھ اکِ 
بے.پژھ
رٔوی.یُک باس دِوان ۔ اَمیُک مطلب چُھنٔ ہرگز ےِ زِ تٔمی سُند محبُوب کےاہ
چُھ بے.وفا بلکِ چُھ حالاتن ۂندِس گِردابس منز لٔگِتھ خبر کتھ وَتِ لۆگمُت ےێمیُک
نٔ عاشقس علمٔے چُھ ۔</p>

<p>	خبر کپأری چھێِ لجمٔژ سۄ مےأنی ویس پدمان</p>

<p>	نظمِ منز چھ مافوق.الفطری عنصر تِ دأخل گژھان ےُس نظمِ ۂندِس
کنواسَس منز ےِتھ سمأجی حالاتن تٔ تبدیلےن ہُند استعارٔ چُھ بنان ۔ فوق
الفطری عنصرن ہُند ورتاو چُھنٔ پرَن وألِس ہَے.بنگٔ کران بلکِ چُھ اَمِ خأطٔر
خےال گۄڈ فضا تِ قأےِم کران ۔ وُچھتَو ےِ فضا کِتھٔ پأٹھی چُھ وۄتلان 
	تھۄسیوتھۄسیَو چُھ نێبٔری کِنی پیوان گۆب.گۆب شین
	ےِ خۄقتٔ راتھ ، ےِ سِ دار فضا ، ےِ دَم.پُھٹی وَق
 </p>

<p>								0( 149 ) 8</p>

<p>		خبر کپأری وُنی رأژ ۂنزٔ باہ وایَکھ</p>

<p>	اَمِ پَتٔ چھێِ نظم ےتھ پڑاوَس کُن سفر کَران ۔</p>

<p>		خبیث روح چھ وۄگو کِنی وساں مکانَن منز
		نظر چھێِ قأد وُلین تأنی چُھ آسمانَس تھۆپ
		سۄ زُون مےأنی تِ ما آسُ راہون کھێمٔژ ؟
		خبیث رُوح مێ تِ پراراں چِھ عہدوپےمانَس
		مگر سُ کَس چُھ کھران نحقٔ دۄن أچھَن ہُند گاش</p>

<p> 	  خلا  نظمِ منز چُھ شأعر أکِس تِتھِس کردار سٔنز عکأسی کران یُس پننِ 
آشنِ نِشِ
جُدا چُھ گومُت ۔ ےِ جُدائی تٔ پنُن ےادٔ وۆتُر چُھ تٔمِس دردناک عزابس منز مُبتلا
کران ۔ اَمِ قسمکیکن تجربن ۂنز باوَتھ چُھنٔ خےال کزبأتی سطحس پیٹھ کران بلکِ
چُھ سُ ےِتھین موقن پیٹھ پننین تجربن تٔ مشأہدن متعلق سونچان تٔ غوروفکر
کٔرِتھ ےِمَن زیو دِنٔچ کُوشِش کران ۔ پننین جزبن پیٹھ سونچنٔ سٔتی چُھ سُ
تِمن محسُوس خےال بناونَس منز وارےہَس حدس تام کامےاب تِ گژھان</p>

<p>	اَز برۄنہ شێے ریتھ اکھ ژونگ ژھیو
	اَکھ أنی پُھٹ ، اَکھ افتابٔ بالٔ پٔتی کِنی غاب گو
	از چُھس تَوَے سونچس پےۆمُت
	ےێتِ جان کےاہ ؟ ناکارٔہ کےاہ ؟
	از ےاد نێےِ کۄسٔ تام چھم پِھری.پِھری پیوان
	از چُھم نٔ پانَس تام کےنہ ۔</p>

<p>	ےِم مصرٔ چھ باس دِوان زِ خےال چُھ محتاط رُوزِتھ تِ لفظ بے.واےِ پأٹھی
 </p>

<p>									0( 150 ) 9</p>

<p>ورتاواں تٔ نظم چھێِ کمزُوری ۂنز شکار گژھان ۔  نارک سران  نظمِ منز چُھنٔ
شأعر زندگی متعلق اَمی اندازٔ سونچان بلکِ چُھ تٔمی سُند رٔوی.ےِ مکمل پأٹھی بدل 
انہار
رَٹان ۔ خےال چُھ مُولٔ کِنی رُومأنی شأعر ۔ سُ چُھ زندگی گراؤ تِ کران تٔ لول تِ
بَران ۔ تَس چھێِ زندگی باضے حُسن تٔ گاہے ویکھژارٔے ویکھژرٔ نِشِ بچاوان تٔ
سُ چُھ زندگی ہُند عاشق بنان ۔</p>

<p>		مےانِ محبُوبٔ ژٔ گٔے ناسٔ کنَن مےأنی ویداکھ
		لُولی وۄنی آکھ تٔ وۄلٔ ےَتھ لۄلِ منز للٔ.ناوَتھ
		چانِ باپَتھ مێ رچوو نار تٔ نارَن زأجِس
		عشقٔ دأدِس مێ دِژو سینٔ تٔ سینس وێہ پےوم</p>

<p>	شأعرس چُھ مٔنزی.مٔنزی ےِ احساس تِ گنان زِ زندگی چُھ اکھ گِندنا ،
اکھ کھےل ےۄسٔ کُنِ تِ ساعتٔ ختم ہێکِ گٔژھِتھ ۔ ےِ احساس چُھ شأعرس
بانبراوان تٔ وۄدأسی کران ۔</p>

<p>		واے کأژا زندگےِ چیرٔ اَتھَن ژجِ نیرِتھ
		اۆنگجِ زالیو مٔنزی ےتھ کٔنی چُھ ژلان ویگلوُن شین</p>

<p>	خےال چُھ غذل تِ لیکھان تٔ زندگی متعلق تٔمی سُند مُتضاد رٔوی.ےِ چُھ تٔمی 
سٔندین
ٔزلن منز تِ ٹاکارٔ ۔ سُ چُھ پننین غزلن منز لولس ، انسان سٔندین ازلی مَسلن 
تٔ گاہے.گاہے وُہمِ صدی منز ہینٔ آمتِس تٔ قدرو لحاظٔ پھانگرٔ فردٔ
 </p>

<p>									0( 151 ) 10</p>

<p>	سٔندین تازٔ وارد تجربن رمزےِ اندازٔ پےش کرنٔچ کُوشِش کران ۔ خےال چُھ 
پرانین
خآبن شکی نظرَو وُچھان تٔ گاہے چَھس ےِمن خابَن تِلمٔ گَژھان ۔ کنِ وِزِ چُھس
زندگی ہُند حُسن ( پَتھ سُ ۆت چُھ ) مشربس لاران تٔ ےِ چَھس بے.معنِ
تٔ بے.مقصد باسان ۔</p>

<p>	گۄلابی صُبحکِ انمانٔ  وُچھ مێ خابَس منز
	ےسند قدم چُھ شہُک .ناگ ےَتھ سرابَس منز</p>

<p>	چھێ پوشٔ.مٔژ ےِ نظر مےأنی اَز تِ ژے فلوا
	پھۄلاں چِھ از تِ چمن .زار أکِس گۄلابَس منز</p>

<p>نیسف راتس تِ ےۆدوَے چانِ رویُک برونت گۄو شوقَس
مێ باسےوو اۆبرٔ مٔنزی کھۆت آفتاب آہستٔ.آہستے</p>

<p>	اَزتاں  چھووُم چانین وعدن ہُند شێہجار
	ازتا. جِگرس مِلوُم زلٔ.وُن نار متےو</p>

<p>	پرۆن چھ پرْانان نۆو چُھ نَوان
	مێ تِ کانہ موسم ےِے.ہے راس</p>

<p>=================================================================</p>

<p>EOF(*)</p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>